\chapter{\label{c_conclusions}Conclusións e traballo futuro}


% \section{Incidencias}

\section{Conclusións}

En primeiro lugar este proxecto axudou a madurar o meu coñecemento sobre as tecnoloxías empregadas, aportoume unha maior experiencia para abordar e acotar problemas complexos máis aló das prácticas que se relizaron durante a carreira, onde as cuestións a resolver eran traballos máis reducidos e controlados polos docentes. Con este proxecto tamén aprendín a controlar máis os tempos e a tomar decisión dende o punto de vista máis operativos e pragmáticos debido á situación persoal de traballar e estudar ao mesmo tempo.

Este proxecto tamén me deu outra visión a maiores do campo da informática, con maior profundidade que as materias cursadas da carreira, pois a solución deste proxecto está composta por dispositivos físicos, que houbo que saber escoller, interconectar e onde foi preciso programar o firmware, ademais da parte software, composta pola aplicación web que se encarga de recoller, procesar e almacenar os datos que envían os sensores.

Con este proxecto realizóuse unha proposta de deseño e construíuse un prototipo seguindo este deseño que demostra a viabilidade deste e a posibilidade de seguir adiante co obxectivo de democratizar a información sobre a calidade do aire.

Os datos recollidos nas diversas probas realizadas, pode que non teñan sido os máis interesantes de cara a facer unha análise científica sobre a calidade do aire nas localizacións onde se realizaron, pero si que asenta a base para seguir traballando na apertura á cidadanía do seguimento da calidade do aire e poder chegar a ter un sistema no que todo o mundo teña a posibilidade de contar cun aparato na súa terraza, balcón, xanela\dots mediante o cal poida contrastar os datos oficiais que nos chegan sobre a calidade do aire que respiramos.

\section{Traballo futuro}

Debido a que este proxecto tiña uns obxectivos definidos e a intención é que sexa un proxecto aberto e libre, unha vez superado o proxecto dende o punto de vista académico, a idea é que sexa un proxecto que siga vivo, polo que a continuación móstrase unha lista de diversas tarefas nas que se pode seguir traballando e ampliando o acadado ata o momento:

\begin{itemize}
    \item Realizar experimentos contanto con un medidor profesional para poder comparar as medidas tomadas por parte da estación de sensores coas do profesional.

    \item Mellorar o sistema de provisionamento de sensores deseñando un mecanismo de autoprovisionado empregando o MQTT e un topic propio para isto.

    \item Incorporación doutros sensores para medir o resto de parámetros sobre a calidade do aire.

    \item Incorporación de soporte de sensor GPS para obter mediante el a posición do sensor.

    \item Integrar un sistema que manteña a hora nos Gateways.

    \item Incorporar o soporte doutras tecnoloxías de comunicación como \emph{GSM}, \emph{LoRaWAN}, \emph{Bluetooth\dots}

    \item Mellorar o mecanismo de configuración para a configuración remota de determinados parámetros.

    \item Dar difusión ao proxecto de cara a lograr ter contribuidores, non só para axudar co desenvolvemento tecnolóxico e soportar cada vez máis sensores e mellorar tanto o software coma o hardware, senón como asesores sobre a calidade do aire.

    \item Implementar algún mecanismo de seguridade das comunicacións entre o gateway e subsistema de xestión.

    \item Integrar algúns indicadores do estado da estación de sensores, como por exemplo un LED para saber se puido enviar todas as medidas ao servidor de xestión, un LED que indique o estado das comunicacións externas\dots

    \item Integrar unha pantalla onde se poida ver o último valor recollido, o máximo e outra información que se estime oportuna.

\end{itemize}


